\section{Füllstruktur am Elektronenspeicherring DELTA}
\label{sec:Einleitung}
Der Dortmunder Elektronenspeicherring DELTA (Dortmund Electron Accelerator) ist eine 
$\SI{1,5}{\giga\electronvolt}$ Synchrotronstrahlungsquelle mit einem Umfang von $\SI{115,2}{\meter}$.
Synchrotronstrahlung ist diejenige breitspektrale Strahlung welche entsteht wenn, mit elektrischer Ladung
belegte Teilchen, beschleunigt werden. In einem Speicherring bleiben die geladenen Teilchen zwar in sehr 
guter Näherung bei gleicher Geschwindigkeit, welche hier nahezu die Vakuumlichtgeschwindigkeit ist, 
jedoch stellt auch ein Richtungswechsel im Laborsystem eine Beschleunigung dar sodas in jeder Kurve des
Speicherrings Synchrotronstrahlung abgegeben wird. Die Richtungsänderung zur Erhaltung der null-förmigen
Sollbahn wird bei DELTA durch elektrische Dipolmagneten, welche mit einem Betriebsstrom von etwa
$\SI{1}{\kilo\ampere}$ eine magnetische Flussdichte von circa $\SI{1,5}{\tesla}$ in der Strahlbahn 
erzeugen, bewirkt. Die so erzeugte Strahlung nennt sich nach ihrer entstehung Dipolstrahlung und kann 
an 12 Beamlines ausgekoppelt werden. In den hier beschriebenen Experimenten wird jedoch keine 
Dipolstrahlung verwendet sondern Undulatorstrahlung. Diese entsteht wenn ein geladenes Teilchen eine 
Anordnung von abwechselnd gepolten Magneten durchläuft. Diese Abfolge wird Undulator genannt. Die 
entstehende Strahlung ist im Spektrum wesentlich schmaler als die Dipolstrahlung am selben Speicherring.
Bei DELTA werden zur Strahlungserzeugung Elektronen verwendet. Diese sind besonders geeignet da sie sich
aufgrund ihrer geringen Ruhemasse leicht beschleunigen und ablenken lassen. Eine wichtige 
characteristische Größe eines Speicherrings für geladenen Teilchen ist der maximale Strahlstrom. Dieser 
ist definiert als Zahl der Ladungen die pro Zeiteineheit eine Fläche durchqueren.
Der maximale Strahlstrom im Multibunchbetrieb liegt am DELTA bei etwa $\SI{130}{\milli\ampere}$.
Der Elektonenstrahl ist an dieser Maschine in 192 Buckets mit einer Länge von etwa $\SI{0,6}{\meter}$, was bei Lichtgeschwindigkeit
etwa $\SI{2}{\nano\second}$ entspricht, aufgeteilt. In jedem Bucket können sich unterschiedlich viele 
Elektronen befinden. Ein Bucket bezeichnet hier eine Art räumlichen Abschnitts im mitbewegten Bezugssystem. 
Die Gruppe von Elektronen die sich in jedem Bucket befinden kann, besitzt bei Lichtgeschwindigeit eine 
Länge von etwa $\SI{36}{\pico\second}$. Die Kombination von unterschiedlich stark gefüllten Buckets wird 
Füllstruktur genannt. DELTA kann mit drei verschiedenen Typen von Füllstrukturen betrieben werden.

\subsection{Singlebunch}
\label{sec:Singlebunch}
Im Singlebunchbetrieb wird nur ein einzelner Bucket mit einem einzelnen Bunch befüllt. Das hat zur Folge
das mit einer Frquenz von etwa $\SI{2,6}{\mega\hertz}$ etwa alle $\SI{384}{\nano\second}$ ein kurzer 
Strahlungsblitz erzeugt wird. Eine Variante dieses Betriebsmodus ist der Betrieb mit einem einzelnen
Elektron. Dazu wird im Singlebunchbetrieb ein Bucket mit einer geringen Zahl Elektronen befüllt. Im 
nächsten Schritt wird dann eine art Stempel, Scraper genannt, nah an den Elektronenstrahl herngefahren.
Da die Elektronen sich nun nicht, wie an einer Perlenkette aufgereiht präzise auf ihrer Sollbahn fliegen,
sondern vielmehr transversal um diese Sollbahn schwingen, treffen immer wieder Elektronen auf den Scraper
und gehen somit für den eigentlichen Strahl verloren. Die Ausdehnung des Strahls verringert sich durch den 
Verlust der stark schwingenden Elektronen. Der Scraper wird nun Schritt für Schritt näher an den Strahl 
herangefahren bis nurnoch ein einzelnes Elektron übrig ist.

\subsection{Multibunch}
\label{Multibunch}
Der Multibunchbetrieb stellt die Standardfüllstruktur bei DELTA dar. Hier werden 128 der Buckets mit 
einer ähnlichen Anzahl von Elektronen befüllt, darauf folgen dann 64 ungefüllte Buckets. Das bedeutet es 
wird eine Abfolge von 128 kurzen Strahlungsblitzen mit einem Absand von jeweils etwa 
$\SI{2}{\nano\second}$ erzeugt auf welche eine Strahlungsfreie Periode von etwa $\SI{128}{\nano\second}$.


\subsection{Hybride Füllstruktur}
\label{sec:HybrideFuellstruktur}
Die hybride Füllstruktur zeichnet sich dadurch aus das der Speicherring zunächst im Multibunchbetrieb
gestartet wird und dann in ein Bucket das zur strahlungsfreien Periode gehört Elektronen injiziert werden.

\subsection{Bisherige Messung der Füllstruktur}
\label{sec:WasBisherGeschah}

